[
    {
        "Answer": "पायल",
        "Num": "1",
        "Question": "ऐसी क्या है  जो लड़की का नाम भी है और उसका श्रृंगार भी  ?"
    },
    {
        "Answer": "सितारे",
        "Num": "2",
        "Question": "वे रात में बिना बुलाए बाहर आते हैं। और दिन में वे खो जाते हैं। वे क्या हैं?"
    },
    {
        "Answer": "नाक",
        "Num": "3",
        "Question": "मैं सांस ले सकता हूं लेकिन कभी बात नहीं कर सकता, मैं चल सकता हूं लेकिन कभी दौड़ नहीं सकता | बताओ मैं कौन हूँ ?"
    },
    {
        "Answer": "कोई नहीं, भेड़ बुनाई नहीं कर सकता",
        "Num": "4",
        "Question": "स्वेटर बनाने के लिए आपको कितने भेड़ की ज़रूरत है?"
    },
    {
        "Answer": "क्योंकि इसमें इतनी सारी अनसुलझी समस्याये रहती है ",
        "Num": "5",
        "Question": "गणित पुस्तक हमेशा इतनी उदास क्यों थी?"
    },
    {
        "Answer": "आयु",
        "Num": "6",
        "Question": "मैं हमेशा बढती रहती हु |\nकभी कम नहीं होती | \nमैं क्या हूँ?"
    },
    {
        "Answer": "प्याज",
        "Num": "7",
        "Question": "आप मेरे शरीर को काट लो \nमैं नहीं रोऊंगा, \nलेकिन आप रोएगे|\n मैं क्या हूँ?"
    },
    {
        "Answer": "सिक्का coin",
        "Num": "8",
        "Question": "सिर है, एक पूंछ भी है, \nपर उसके पास कोई पैर नहीं है?"
    },
    {
        "Answer": "पियानो / हारमोनियम",
        "Num": "9",
        "Question": "इसके पास कितनी ही  चाबियाँ (keys)हैं, \nलेकिन ये एक दरवाजा भी नहीं खोल सकता?"
    },
    {
        "Answer": "एक दाँत!",
        "Num": "10",
        "Question": "मैं सफेद हूं, और काटने और पीसने के लिए प्रयोग किया जाता है। जब मैं क्षतिग्रस्त हो जाता हूं, तो मनुष्य आमतौर पर मुझे हटाते हैं या मुझे मेरे स्थान पर दूसरा लगते हैं। अधिकांश जानवरों के लिए मैं बहुत उपयोगी हूं।\nमैं क्या हूँ?"
    },
    {
        "Answer": "मोमबत्ती या पेंसिल",
        "Num": "11",
        "Question": "जब मैं जवान हूं तो मैं लंबा हूं और जब मैं बूढ़ा हूं तो मैं छोटा हूं। मैं क्या हूँ?"
    },
    {
        "Answer": "साबुन की टिकिया",
        "Num": "12",
        "Question": "मैं कपड़े नहीं हूं लेकिन मैं आपके शरीर को ढकता हूं;\nजितना अधिक मैं उपयोग करता हूं, पतला मैं बढ़ता हूं।\nमैं क्या हूँ?"
    },
    {
        "Answer": "ctrl + z \nundo",
        "Num": "13",
        "Question": "जीवन से संबंधित ऐसा क्या काम है जो \nकंप्यूटर गलती करके भी सही कर सकता है \nलेकिन मानव नहीं कर सकता | "
    },
    {
        "Answer": "नदी",
        "Num": "14",
        "Question": "ऐसा क्या है चीज जिसे अगर सीधा कर दिया जाए तो वह पानी पिलाती है और अगर उसे उल्टा कर दिया जाए तो वह दीन कहलाती है  ?"
    },
    {
        "Answer": "ज्ञान का खजाना।",
        "Num": "15",
        "Question": "कौनसा खजाना है ऐसा जिसे जितना ज्यादा लुटाया जाय, वह उतना ही ज्यादा बढ़ता जाता है ?"
    },
    {
        "Answer": "लैटर -बॉक्स",
        "Num": "16",
        "Question": "ऐसा क्या जिसका शरीर तो लाल लेकिन मुँह काला होता है  ?\nसुबह से शाम तक वह कागज़ खाता है और शाम को उसके पेट में हाथ डालकर वह सारे कागज़ कोई ले जाता है  ?"
    },
    {
        "Answer": "अगरबत्ती ",
        "Num": "17",
        "Question": "खुशबू हूँ पर फूल नहीं\nजलती हूँ पर ईर्ष्या नहीं\nबताओ तो कौन हूँ ?"
    },
    {
        "Answer": "कभी नहीं,  क्योंकि मुर्गा अंडा देता ही नहीं",
        "Num": "18",
        "Question": "अगर एक मुर्गा सुबह 6 बजे अंडा देता है तो वह उसके मालिक को कब मिलेगा  ?"
    },
    {
        "Answer": "प्याज",
        "Num": "19",
        "Question": "मैं मरुँ\nमैं कटूं\nतुम क्यों रोये"
    },
    {
        "Answer": " घड़ी की सुई ",
        "Num": "20",
        "Question": "मेरे हाथ है मगर में ताली नही बजा सकता है बताओ क्या हूँ मैं ?"
    },
    {
        "Answer": "नाखून",
        "Num": "21",
        "Question": "बीसों का सर काट लिया\nना मारा ना ख़ून किया"
    },
    {
        "Answer": "घड़ी",
        "Num": "22",
        "Question": "पैर नहीं हैं,\nफिर भी चलती रहती,\nदोनों हाथों से अपना मुंह पोंछती रहती।"
    },
    {
        "Answer": "अख़बार ",
        "Num": "23",
        "Question": "हर सुबह आता हूँ,\nदुनिया की खबर सुनाता हूँ,\nबिन मेरे उदास हो जाते,\nसबका प्यारा रहता हूँ।"
    },
    {
        "Answer": "आग",
        "Num": "24",
        "Question": "वो कौनसी चीज है जो पानी पी कर मर जाती है"
    },
    {
        "Answer": "समय",
        "Num": "25",
        "Question": "ऐसा कौन है जो बगैर पैरो के भागता है और कभी लौटकर वापस नही आता ?"
    },
    {
        "Answer": "Surname सरनेम ",
        "Num": "26",
        "Question": "ऐसा क्या है जो पति अपनी पत्नी को देता है लेकिन पत्नी अपने पति को नही देती है?"
    },
    {
        "Answer": "पतंग",
        "Num": "27",
        "Question": "ऐसी कौनसी चीज है जिसके पास पंख नही है फिर भी उड़ती है।"
    },
    {
        "Answer": "April Fool (अप्रैल फूल )",
        "Num": "28",
        "Question": "ऐसा कौनसा फूल है जो कभी खिलता नही है?"
    },
    {
        "Answer": "शहतूत",
        "Num": "29",
        "Question": "चार अक्षर का है इसका नाम, \nगहरी फल छाया देना इसका काम, \nपत्तों से कीड़े है पलते, \nकीड़ों से हम कपड़ा बुनते"
    },
    {
        "Answer": "विद्या",
        "Num": "30",
        "Question": "ऐसा है भाई ये अजब खजाना\nजिसका मालिक बड़ा सयाना\nदोनों हाथों उसे लुटाए\nफिर भी दौलत बढ़ती जाए"
    },
    {
        "Answer": "शब्द",
        "Num": "31",
        "Question": "क्रोध से सब प्राणियों को दुःख देते हैं\nप्यार से सब को सुख देते हैं\nसच भी हम ही हैं, झूठ भी है हम |\nबताओ क्या है हम ?"
    },
    {
        "Answer": "दाँत",
        "Num": "32",
        "Question": "एक गुफा के बतीस चोर\nबतीस रहते दोनों ओर\nदिन में यह करते ये अपना काम\nरात को करते हैं आराम\nबताओ क्या ?"
    },
    {
        "Answer": "रात्रि का आकाश",
        "Num": "33",
        "Question": "काली-काली ऐसी चुनरिया, जगमग-जगमग जिसमे मोती\nआ सजाती धरती, जब पूरी दुनिया सोती |\nबताओ क्या है ?"
    },
    {
        "Answer": "सूरज",
        "Num": "34",
        "Question": "रोज सुबह आता शाम को जाता, दिनभर अपनी चमक बरसाता\nसमस्त सृष्टि को देता वैभव, इसके बिना नहीं जीवन संभव।\nबताओ क्या है ?"
    },
    {
        "Answer": "चाँद",
        "Num": "35",
        "Question": "कभी बड़ा हो जाता कभी होता छोटा\nमाह में एक दिन मारू गोता\nबताओ क्या है ?"
    },
    {
        "Answer": "तबला",
        "Num": "36",
        "Question": "एक साथ आए है दो भाई\nबिन उनके है दूर शहनाई\nपीटो तब वह देते है संगत\nफिर आए महफ़िल में रंगत"
    },
    {
        "Answer": "मेहँदी",
        "Num": "37",
        "Question": "हरा हरा आटा, लाल लाल परांठा\nमिल-जुल कर सभी सखियों ने बांटा"
    }
]
